%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1.5cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}

\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 8 --- Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{\textsc{Bilan 3}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\usepackage{mdframed}

\begin{document}

\begin{mdframed}
    Ne faites pas tous les exercices : choisissez l'un des trois niveaux suivants (de plus en plus longs et difficiles):
    \begin{enumerate}[labelwidth=-1cm, label={\emph{Niveau \arabic* :}}]
      \item Ne faites que l'exercice 1.
      \item Ne faites que l'exercice 2, mais sans faire les questions marquées d'une étoile \faStar{} (qui sont plus difficiles, ou plus longues) : admettez le résultat, et passez à la suite.
      \item Ne faites que l'exercice 2, y compris les questions marquées d'une étoile \faStar{}.
    \end{enumerate}
\end{mdframed}

\begin{exercice}
  On cherche à résoudre l'inéquation $-2x^2+18x-13\geq15$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que résoudre cette inéquation revient à résoudre l'inéquation $(2x-4)(-x+7)\geq0$.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Dresser le tableau de signes des fonctions affines d'expression $2x-4$ et $-x+7$.
        \item En déduire le tableau de signes de l'expression $\left( 2x-4 \right)\left( -x+7 \right)$.
      \end{enumerate}
    \item En déduire les solutions de l'inéquation de départ.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \emph{Il n'y a aucune question barrage : si vous n'arrivez pas à répondre à une question, admettez le résultat, et passez à la question suivante.}
  \begin{multicols}{2}
    L'architecte d'un aquarium réfléchit au plan de l'une des salles, qui aura la forme ci-contre. C'est un rectangle de \SI{30}{m} par \SI{50}{m}, composée de quatre bassins rectangulaires aux quatre coins de la salle (en bleu sur la figure); les deux bandes blanches sont les allées pour les visiteurs.

  L'architecte a les contraintes suivantes :

    \columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.105, very thick]
        \draw (0, 0) rectangle (50, 30);
        \begin{scope}
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (0, 0) -- (0, 15) -- ++(25, 0) -- ++(0, -15) -- cycle;
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (35, 0) -- ++(0, 15) -- (50, 15) -- (50, 0) -- cycle;
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (0, 25) -- ++(25, 0) -- (25, 30) -- (0, 30) -- cycle;
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (35, 30) -- (50, 30) -- (50, 25) -- (35, 25) -- cycle;
        \end{scope}
        \draw[latex-latex] (-3, 15) -- ++(0, 10) node[midway, left]{$x$};
        \draw[latex-latex] (25, -3) -- ++(10, 0) node[midway, below]{$x$};
        \draw[latex-latex] (0, 33) -- ++(50, 0) node[midway, above]{\SI{50}{m}};
        \draw[latex-latex] (53, 0) -- ++(0, 30) node[midway, below, rotate=90]{\SI{30}{m}};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}
  \begin{itemize}
    \item il faut que la superficie de l'ensemble des bassins soit supérieure à \SI{800}{m^2} ;
    \item il faut que la superficie des allées soit supérieure à \SI{375}{m^2} ;
  \end{itemize}
  On appelle $x$ (compris dans l'intervalle $\intervallef{0;30}$) la largeur des allées, en mètres. L'objet de l'exercice est de déterminer quelles sont les valeurs possibles de $x$ pour que les deux contraintes soient respectées.

  On appelle $B$ la fonction qui à $x$ associe l'aire des aquarium, et $A$ la fonction qui à $x$ associe l'aire des allées.
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Calculer l'aire totale de la salle.
        \item Expliquer pourquoi $x\in\intervallef{0;30}$.
        \item\faStar{} Montrer que pour tout $x\in\intervallef{0;30}$, on a $A(x)=-x^2+80x$.
        \item En déduire que pour tout $x\in\intervallef{0;30}$, on a $B(x)=x^2-80x+1500$.
      \end{enumerate}
    \item On s'intéresse à l'aire des bassins.
      \begin{enumerate}
        \item Expliquer pourquoi $B(x)\geq800$.
        \item Montrer que résoudre $B(x)\geq800$ est équivalent à résoudre : \[x^2-80x+700\geq0\]
        \item Montrer que résoudre $B(x)\geq800$ revient à résoudre : \[\left( x-10 \right)\left( x-70 \right)\geq0\]
        \item Dresser le tableau de signes du produit $\left( x-10 \right)\left( x-70 \right)$, puis en déduire que $B(x)\geq800$ si $x\leq10$.
      \end{enumerate}
    \item\label{q:allees}\faStar{} On s'intéresse à l'aire des allées.
      \begin{enumerate}
        \item Expliquer pourquoi $A(x)\geq375$, puis montrer que résoudre $A(x)\geq375$ revient à résoudre : \[\left( x-5 \right)\left( x-75 \right)\leq0\]
        \item Dresser le tableau de signe de $\left( x-5 \right)\left( x-75 \right)$, puis en déduire les solutions de l'inéquation $A(x)\geq375$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  Si vous n'avez pas fait la question \ref{q:allees}, admettez que pour que l'aire des allées soit supérieure à \SI{375}{m^2}, il faut que $x\geq5$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Conclure : Quelles valeurs l'architecte peut-elle prendre pour la largeur des allées pour que les contraintes soient respectées ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
